**保守主义**（），亦稱為**保守派**，在不同的语境下，或者不同的历史阶段，拥有不同的含义，但它们都有類似的本質：是一種強調既有價值或現狀的[政治哲学](../Page/政治哲学.md "wikilink")。保守主义一般是相对激进而言的，而不是相对进步而言的。保守主义并不反对进步，只是反对激进的进步和徹底的顛覆，宁愿采取比较稳妥的方式。其特色為重視已建立之體制並加以維護或者小修小補，並且尊重傳統為不同時代所累積智慧結晶而非累贅。

保守主義者隨著在地區、時代等性質的不同，彼此抱持的觀點或關注的議題可能不同或甚至對立。如英美現今保守主義政黨通常傾向於[小政府](../Page/小政府主義.md "wikilink")、[自由市場的經濟架構](../Page/自由市場.md "wikilink")，以及在政治意識形態上強烈反對[社會主義以及](../Page/社會主義.md "wikilink")[共產主義](../Page/共產主義.md "wikilink")，甚至是[反全球化及支持](../Page/反全球化.md "wikilink")[民粹主義](../Page/民粹主義.md "wikilink")，例如退出不必要的國際組織等。英美的部分[進步保守主義者可能相對的支持有限度市場管控和社會福利政策](../Page/進步保守主義.md "wikilink")，改以法律約束公平競爭的型態；現在歐洲國家的保守派跟大洋洲國家的保守派同樣在對待外來移民的議題方面，比北美洲國家的保守派採取更為強硬的態度，但相對而言對外來文化上是比較開放，甚至支持部分[社會自由主義的政策](../Page/社會自由主義.md "wikilink")，雖然他們也會關心商業活動及市場經濟的自由發展，不過他們也較少反對或有限度支持[福利國家政策的相關目標](../Page/福利國家.md "wikilink")。

## 思想發展

保守主義從來不曾產生過、也不太可能會產生如[霍布斯的](../Page/托馬斯·霍布斯.md "wikilink")《[利維坦](../Page/利維坦_\(霍布斯\).md "wikilink")》或[洛克的](../Page/約翰·洛克.md "wikilink")《[政府論](../Page/政府論.md "wikilink")》一般的系統性著作。也因此，保守主義一詞的真正涵義在今天依然有待爭論，許許多多的（也經常是互相矛盾的）政治意識型態或政黨都與保守主義有所牽連。

[Edmund_Burke2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Edmund_Burke2.jpg "fig:Edmund_Burke2.jpg")
雖然政治思想在起源時便包含了許多可以被歸類為保守主義的成分，一直到[啟蒙時代](../Page/啟蒙時代.md "wikilink")、尤其是1789年前後的[法國大革命震撼歐洲後](../Page/法國大革命.md "wikilink")，保守主義才以一種政治態度或思想的面貌嶄露頭角。許多人指出在[宗教改革時期](../Page/宗教改革.md "wikilink")，[聖公宗神學家](../Page/聖公宗.md "wikilink")[理查德·胡克](../Page/理查德·胡克.md "wikilink")（Richard
Hooker）強調為了社會和諧和公共利益而必須在政治上保持穩定，顯現出了早期的保守主義思想。但保守主義一直要到[埃德蒙·伯克寫下](../Page/埃德蒙·伯克.md "wikilink")《對法國大革命的反思》（Reflections
on the Revolution in France）後成為系統性的意識形態。

愛爾蘭裔英國政治家[埃德蒙·伯克](../Page/埃德蒙·伯克.md "wikilink")
大力反對[法國大革命](../Page/法國大革命.md "wikilink")，但仍支持[美國革命的目標](../Page/美國革命.md "wikilink")。這些早期的保守思想通常堅持保守主義並非一種意識形態，因為他們認為意識形態與[烏托邦的理想有所牽連](../Page/烏托邦.md "wikilink")。伯克反對一個完全由抽象的理性所引導的「啟蒙」社會。許多人認為伯克發展出了對於[現代主義的批評](../Page/現代主義.md "wikilink")，不過伯克從來不曾使用這一詞，這一詞也要直到19世紀末才出現。伯克擔憂[啟蒙運動將會帶來無法收拾的動亂](../Page/啟蒙時代.md "wikilink")，因此他主張應該保持傳統的價值。

伯克主張，一些人的理性必然少於其他人，因此如果這些人純粹依靠理性行動，他們所運作的政府將會非常糟糕。對於伯克而言，政府的架構不該是由抽象的「理性」所組成，而是應該遵循國家長久以來的既定發展模式、以及如家庭和教會等重要的社會傳統。

「我們擔憂人們會依照自身的理性主導其生活和交易，因為我們懷疑每個人的理性其實是相當有限的，因此個人最好是依靠於國家的既有傳統。許多哲學家們都不會試著挑戰傳統，而是會利用他們的聰敏，尋找尚未被他們發掘的智慧。如果他們真的找到了，他們也會選擇繼續保留傳統，同時將理性融入其中，而非完全拋離傳統單純依靠理性；因為傳統，夾帶著其本身的理性，也會允許理性有所活動，這種互動關係是永恆不變的。」

伯克主張，比起純粹抽象（例如「理性」）的事物，傳統更能作為立身處世的依據。因為傳統經歷了數個世代的智慧和考驗，「理性」則可能只是一個人的偏見，不但未經時間的考驗，最多也只能代表一個世代的智慧。任何既有的價值觀或傳統都是經歷了過去的時光考驗才流傳下來的，因此都應該被尊重。

不過，保守主義者並不反對變革。如同伯克所寫道的：「無法接受改變的國家是無法生存的。」但他們堅持變革必須是透過有系統、有條理的改變，而非突然爆發的革命。革命為了某種理論或學說，會試圖改變人類社會中複雜的人類互動關係，這將會造成無法預料的後果。伯克大力呼籲應該避免[道德風險的可能性](../Page/道德風險.md "wikilink")。對於保守主義者而言，人類社會有時是根深蒂固而體制健全的；為了達成某種意識形態的計畫而隨意修改之和形塑之將會造成無法預料的災難。保守主義者也強烈支持財產的權利。對於18世紀的輝格黨而言，沒有任何東西比財產權利更為神聖的了，財產權使得個人的利益考量高過那些華麗卻不實際的理論\[1\]。

隨著拿破崙時代的結束，[維也納會議象徵了保守主義在歐洲復興的開端](../Page/維也納會議.md "wikilink")，抗衡經由法國大革命產生的自由主義和歐洲革命運動。

## 保守主義的流派

### 財政保守主義

[財政保守主義是一種](../Page/財政保守主義.md "wikilink")[右派經濟哲學](../Page/右派.md "wikilink")，強調政府在開支和借債上應採取謹慎保守的態度。埃德蒙·伯克在《對法國大革命的反思》裡寫下了這個原則：

一個公民社會最初的理念所保障的，在於每個公民所擁有的財產，而非國家所要求的債主權利。公民對於其財產的權利是最首要的、最至高無上的、而又最不可侵犯的。個人的財產，無論是透過自行掙取而來、或是透過遺產繼承、或者來自其他人所贈與的物品，在任何情況下，皆不屬於國家所擁有…政府無論是由君王或是議會所統治，其所擁有的財產僅只限於公共財產，而其公共財產也只能來自於大多數公民所自願給予的財產部分。

換句話說，一個政府並沒有權利去借取大量債務、而又將其負擔加諸於納稅人的身上；納稅人所擁有的抵抗苛刻稅賦的權利，甚至要早於幫忙政府償還債務的義務。

### 經濟保守主義

經濟保守主義延伸了財政保守主義對於金融政策的保守態度，主張政府不應該隨意干預市場的運作。有時候這種保守態度也延伸至[小政府的哲學](../Page/小政府主義.md "wikilink")。經濟保守主義支持[自由市場](../Page/自由市場.md "wikilink")、以及[自由放任的經濟政策](../Page/自由放任.md "wikilink")。在意識形態上，經濟保守主義可以追溯至[古典自由主義的傳統](../Page/古典自由主义.md "wikilink")，[亚当·斯密](../Page/亚当·斯密.md "wikilink")\[2\]、[弗里德里克·哈耶克](../Page/弗里德里克·哈耶克.md "wikilink")、[米爾頓·佛利民](../Page/米爾頓·佛利民.md "wikilink")、[路德維希·馮·米塞斯都是經濟保守主義的代表](../Page/路德維希·馮·米塞斯.md "wikilink")，因此經濟保守主義也被稱為**[經濟自由主義](../Page/經濟自由主義.md "wikilink")**。

古典自由主義和[自由意志主義在道德和意識形態上都支持自由市場的理念](../Page/自由意志主義.md "wikilink")：從支持個人自由的理念延伸至對於自由市場的支持。[艾茵·兰德和路德維希](../Page/艾茵·兰德.md "wikilink")·馮·米塞斯都從道德層面切入，主張自由市場是唯一道德的經濟體制。傳統自由主義反抗專制的政治權威、支持個人的自決，因此認為資本主義的經濟體制是唯一道德的經濟體制。

現代的保守主義者以歐美為主的保守主義為主，則是以實際的層面切入支持自由市場，他們主張自由市場是最具生產力的市場。因此現代保守主義對於自由市場的支持不一定是絕對性的，而僅是出於實際上的考量。這種支持不是道德性或意識形態的，而是出於埃德蒙·伯克的理念：能夠運作的最好的體制就是正確的體制。

歐美保守主義在經濟上支持小政府的理念還有另一個原因：那就是他們重視[公民社会的重要性](../Page/公民社会.md "wikilink")。如果政府在經濟上扮演極大的角色，人們便會感覺自己不須負擔太多的社會責任，也因此這種責任會被政府所承擔下來，而高昂的稅賦便不可避免了。

應該注意的是，雖然古典自由主義與經濟保守主義在歷史上達成自由市場理念的途徑並不相同，但在今天這種差異卻相當難以區分。很少有政治家會支持自由市場僅僅是出自於「因為那較具生產力」或「因為那是正確的」，而是通常會混合這兩者。這種混淆的很大一部分原因，是出自古典自由主義和現代保守主義在政治運動上都處在同一張「保守主義雨傘」下所造成的。

財政保守主義和經濟保守主義對於[資本主義和經濟自由主義的支持](../Page/资本主义.md "wikilink")、以及對於自由[市場經濟的支持](../Page/市場經濟.md "wikilink")，並不一定會和社會保守主義及宗教保守主義的理念相符合。除此之外，資本主義和自由市場的運作也大幅改變了既有的社會秩序，如同[圈地运动和其他類似的改革](../Page/圈地运动.md "wikilink")，將原先傳統淳樸的農業社會轉變為工商業為主的現代社會，同時也可能改變對社會議題的態度，例如對於[色情產業的態度](../Page/情色.md "wikilink")。在這些經濟和社會政策問題上，不同流派的保守主義之間也可能會產生極大的衝突。例如在歐洲的不少國家的保守派便在社會議題上持自由派態度，與美國的保守派相對。

### 社會保守主義

在1980年代為對抗自由主義而崛起，逐漸成為[新右派的一部分](../Page/新右派.md "wikilink")。社會保守主義強調西方文化傳統、公民社會、古典聯邦主義以及基督教文化傳統。他們認為左翼的[社會民主主義](../Page/社會民主主義.md "wikilink")、[中央集權主義的意識形態是試圖改造人性的邪惡舉動](../Page/中央集權主義.md "wikilink")，且不少[世俗主義者](../Page/世俗主義.md "wikilink")。保守主義者主張，西方社會的自由主义拋棄了創造和形塑其文明的基督教傳統和價值觀，也因此他們認為保守派必須反對現狀。在政治上，他們極力反對中央集權，強調權力分散、地方自治、私人財產、以及將官僚機構最小化。

在社會議題上，他們主張回歸傳統主義，支持基督教文化的道德秩序，並宣稱[核心家庭為人類文明的軸心](../Page/核心家庭.md "wikilink")，反對[墮胎和](../Page/墮胎.md "wikilink")[LGBT權利](../Page/LGBT權利.md "wikilink")。他們認為[多元文化主義](../Page/多元文化主義.md "wikilink")、多種族、而又奉行平等主義的社會在本質上是絕對不會穩定的。不過，他們也反對美國干預他國的戰爭，但並非[孤立主義](../Page/孤立主義.md "wikilink")。

### 文化保守主義

[文化保守主義是一種主張保存自身文化或民族傳統的哲學](../Page/文化保守主義.md "wikilink")。文化在這裡指的可以是相當廣泛的[西方文化或是](../Page/西方文化.md "wikilink")[中华文明](../Page/中华文明.md "wikilink")、又或者小至[藏文化](../Page/藏文化.md "wikilink")。文化保守主義試圖採納過去遺留下來的傳統和制度。這種傳統可能是不切實際的，例如在英國反對公制度量衡的運動，要求保持英國傳統的度量衡標準。保守主義也可以是制度性的：在西方這可能包括了[騎士制度和](../Page/騎士制度.md "wikilink")[封建制度](../Page/封建制度.md "wikilink")、或者是[资本主义和](../Page/资本主义.md "wikilink")[法治](../Page/法治.md "wikilink")。而在東方，中國的國家[科举制度](../Page/科举.md "wikilink")、以及在印度的文化寬容傳統都是保守主義的例子。

而依據社會保守主義的理論，傳統也可以是道德性的。例如在某些文化裡墮胎被認為是錯誤的。一些文化裡則禁止婦女在公共場合暴露她們的面貌或四肢，認為那是不道德的舉動，那些文化裡的保守主義者也往往會支持以法律禁止那樣的舉動。其他的保守主義者則採取較正面的做法，支持[好撒馬利亞人法](../Page/好撒馬利亞人法.md "wikilink")、或者其他需要公共慈善協助的法律，以此發揚他們的傳統文化。

文化保守主義通常主張，由於既有的傳統已經在文化或制度上佔有其一席之地，也因此應該被保留。文化保守主義並不一定會接受其他不屬於他們的文化，這取決於他們的開放性程度。許多保守主義者相信普世的道德價值，但其他一些人則認為道德可能因為國家和民族差異而有所不同，因此只支持屬於他們既有的文化。因此對一個文化保守主義者而言，在法國已被普遍接受的某種概念，並不一定適合套用至德國和其他國家。

### 宗教保守主義

宗教保守主義要求保存特定宗教的教義，有時會試著傳播這些教義的價值觀，又或者會試圖將這些價值觀寫入法律條文。宗教保守主義也可能會支持現世的傳統。有時候宗教保守主義可能會感到其自身與當地的文化產生衝突。而在一些國家，兩個或多個宗教的保守主義者也可能會產生衝突，兩派都宣稱自己的觀點才是正確的，並指責對方的觀點。

宗教保守主義與其他形式的保守主義不同，因為他們的形式相當多。許多宗教保守主義者反對一切改變，因為他們認為其信仰是來自於全能而不變的上帝。

被宗教保守主義所影響的政府可能會以實際政策提倡特定宗教的傳統價值，例如在[欧盟就有一些保守主義及基督教民主主義的團體試著要求將基督教價值观寫入](../Page/欧洲联盟.md "wikilink")[欧盟宪法](../Page/欧盟宪法.md "wikilink")。[若望·保禄二世也曾遊說歐盟在憲法裡提及上帝或](../Page/若望·保禄二世.md "wikilink")[宗教改革](../Page/宗教改革.md "wikilink")，但最後仍沒有成功。

而一些既有宗教的基本教義派運動，則顯示出了宗教保守主義也可能會與現有社會秩序產生矛盾，他們可能會試圖推翻既有現況，以回歸理想中更為傳統和正當的社會，有時也會以相當嚴格的方式解釋聖經字句。這樣的激進運動有時也可能是為了對抗既有政治體制的濫用、腐敗、或違背教義。[新教的](../Page/新教.md "wikilink")[宗教改革便是這樣的例子之一](../Page/宗教改革.md "wikilink")。

在[伊斯兰教](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")，[伊斯蘭原教旨主義](../Page/伊斯蘭原教旨主義.md "wikilink")（Salafi）運動經常在政治和社會上採取激進行動，也因此常被大多數主流的伊斯蘭政府所壓制。原教主義者試著將他們對於伊斯蘭社會的理想—亦即[穆罕默德那個時代的社會](../Page/穆罕默德.md "wikilink")，強加於他人之上，他們也經常會使用暴力的手段。他們反對伊斯蘭社會後期的發展，也因此常被分類為激進的宗教保守主義。

類似的現象事實上在全世界的許多宗教裡都曾發生，有時候，這種衝突反映了傳統社會與過去500年內才出現的現代西方社會之間的文化衝突。許多在現代世界被稱為激進宗教保守主義標籤的運動，其實只是將傳統宗教理想混合上現代的、歐洲革命哲學的融合。

## 地區政治

在[西方世界](../Page/西方世界.md "wikilink")[民主國家](../Page/民主國家.md "wikilink")，「保守派」和「右派」兩詞經常是可以互換的，幾乎成了[同义词](../Page/同义词.md "wikilink")。雖然這並非完全正確，但兩者的確重疊性極高。同樣的兩者所反對的事物也幾乎一樣：[左派](../Page/左派和右派.md "wikilink")（雖然左派團體和個人也可能抱持著保守的社會和文化態度，但他們在政治上通常會被與保守主義運動區隔開來）。而在經濟政策和經濟制度上，保守派和右派通常都支持[自由市場](../Page/自由市場.md "wikilink")—儘管這在歐洲比較少見。而在道德和倫理的議題上—例如對於[墮胎的反對](../Page/堕胎.md "wikilink")—也經常都是那些被稱為保守派和右派的人士。

埃德蒙·伯克的保守主義支持穩定、逐步的改革而非激進的改變。許多保守派也反對那些排外主義者和[种族主义者](../Page/种族主义.md "wikilink")—然而這些人通常也被歸類為政治的右派，這就如同許多自由主義者也反對左派的共產主義思想一般。[贸易保护主义和反移民的政策也經常會和那些支持自由市場和自由貿易的保守派產生衝突](../Page/贸易保护主义.md "wikilink")。受到了早期英國保守主義思想家如埃德蒙·伯克和[大卫·休谟的影響](../Page/大卫·休谟.md "wikilink")，一些保守主義者也反對軍事的干預主義，伯克認為[帝國主義是與保守主義的傳統完全衝突的](../Page/帝国主义.md "wikilink")，因為帝國主義試圖建立一個新的殖民社會。

不過，一些支持神權政治、[民族主義](../Page/民族主義.md "wikilink")、[沙文主义的人也常被稱為保守主義](../Page/沙文主义.md "wikilink")，帝國主義和種族主義也常被歸類為保守派，有時候一些「正統的」保守派也會與這些人聯合。[英国保守党便是](../Page/保守黨_\(英國\).md "wikilink")[大英帝国概念的強烈支持者](../Page/大英帝国.md "wikilink")。

「正統的」保守派與那些被稱為極右派的人士之間的重疊程度通常是取決於一些政治上的禁忌，而非相當嚴謹的意識形態差異。在歐洲的議會制度下，保守派通常會與中立派甚至是左派相結盟，而非仇外而又民粹主義的極右派，雖然許多批評者也認為保守派採取了極右派的理念。

### 英國

伯克經常被視為是英美地區的保守主義之父。在[英国](../Page/英国.md "wikilink")，伯克的保守主義繼續發展，但其影響早已不限於英國本土，遍及美國的發展使其不再特定於英國的保守主義了。伯克的保守主義與當代的英國保守主義並沒有相當明確而有系統的連結。身為一個老輝格黨員，伯克絕對不是所謂「保守派的創始人」。

最早的保守主义产生于[英国革命和](../Page/英国革命.md "wikilink")[法国大革命](../Page/法国大革命.md "wikilink")。那些反对激烈变革，反对[革命的人](../Page/革命.md "wikilink")，被称为保守分子。由于当时的革命对象是[君主和](../Page/君主.md "wikilink")[贵族](../Page/貴族.md "wikilink")，所以保守分子又被称为王权分子或者保皇党人。18世纪和19世纪初，经过[光荣革命后的英国](../Page/光荣革命.md "wikilink")，已经进入现代[民主政治](../Page/民主.md "wikilink")，或者说政党政治。也有人称之为披着君主外衣的[共和国](../Page/共和制.md "wikilink")。当时英国政坛有两个主要政党，[辉格党和](../Page/輝格黨_\(英國\).md "wikilink")[托利党](../Page/保守黨_\(英國\).md "wikilink")。辉格党人具有[自由主义色彩](../Page/自由主义.md "wikilink")，主张变革，反对[君權神授的絕對王权](../Page/君權神授說.md "wikilink")。托利党人则坚守传统，反对变革，支持王权發揮重要作用。相对于辉格党，托利党被称为奉行保守主义的政党。辉格党后来逐渐演变成了[英国的](../Page/英国.md "wikilink")[自由党](../Page/自由党_\(英国\).md "wikilink")，托利党则是现在[保守党的前身](../Page/保守黨_\(英國\).md "wikilink")。

托利黨反映了宗教保守主義者，中產階級和部分掌握大量社會資源的人士的政治態度，並且支持君王體制、[聖公會](../Page/普世聖公宗.md "wikilink")、家庭倫理，並支持私人財產以保障社會秩序。到了[工业革命的開端](../Page/工业革命.md "wikilink")，工業和科技的發展顯然將會破壞這些以農村為主的框架，新出現的產業精英份子也被視為是社會秩序的大敵。在這個時候，[羅伯特·皮爾爵士試圖將新的工業階級與托利黨傳統的地主階級融合](../Page/羅伯特·皮爾.md "wikilink")，在1846年他說服了地主們支持撤銷[穀物法](../Page/穀物法.md "wikilink")。在他的努力下，一個新的政治團體出現了，他們在試著保障傳統秩序的同時也接受[自由放任和](../Page/自由放任.md "wikilink")[自由貿易的概念](../Page/自由貿易.md "wikilink")。傳統地主和產業份子的融合最後產生了新的[保守党](../Page/保守黨_\(英國\).md "wikilink")。

[本杰明·迪斯雷利給了這個新政黨一個政治意識形態](../Page/本杰明·迪斯雷利_\(比肯斯菲尔德伯爵\).md "wikilink")。在年輕時他被[浪漫主義運動和當時流行的中世紀復古風潮所影響](../Page/浪漫主义.md "wikilink")，並發展出了一套對於工業主義的批評。他所提出的解決方法，是回歸到一個理想中合作性的社會，在之中每個人都必須對其他人或團體負起責任。這種統一概念在英國政治裡仍是重要的傳統之一。這也啟發了後來許多保守派政府所進行的社會改革。由迪斯雷利領導的保守派政府承認了勞工階級的投票權利。他領導的保守黨政府主張許多勞工權益的政治理念和價值觀也可以是傳統保守主義的，這也是保守黨[一國保守主義的主張](../Page/一國保守主義.md "wikilink")，成為現今保守黨的主流派系。

自由派和保守派在[第一次世界大戰中的結盟](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")、加上[工黨的崛起](../Page/工黨_\(英國\).md "wikilink")，加速了[自由黨在](../Page/自由黨_\(英國\).md "wikilink")1920年代的垮台。在[第二次世界大戰後](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，保守黨實際上接受了許多由工黨推行的社會主義政策，特別上接納並完善[國民保健署](../Page/國民保健署.md "wikilink")。這種讓步在實際上是為了重新獲取權力，但很大程度上也是因為當中國有化的概念恢復了社會經濟，成了當時跨政黨的共識，主要是受到了[凯恩斯主义的影響](../Page/凯恩斯主义.md "wikilink")。

不過，到了1980年代，在[玛格利特·撒切尔的領導下](../Page/玛格利特·撒切尔.md "wikilink")，保守黨回歸到了[古典自由主義的經濟理念](../Page/古典自由主义.md "wikilink")，並推行[新自由主義](../Page/新自由主義.md "wikilink")，[私有化了大量的國有企業](../Page/私有化.md "wikilink")。在撒切尔的領導下，是保守黨的黃金時期，保守黨連續執政18年至1997年才結束。

### 美國

在美國，保守主義一詞是集合了眾多政治意識形態的稱呼，包括了[新自由主義](../Page/新自由主義.md "wikilink")、經濟保守主義、經濟自由主義、社會保守主義、和宗教保守主義，同時支持維持一支強大的軍隊、反對[国际主义](../Page/国际主义.md "wikilink")、並提倡地方州的權利（州權）。

現代的美國保守主義在20世紀後半期結合為一股政治意識形態，以回應20世紀初期以來因為[經濟大恐慌而出現的許多社會和政治改變](../Page/大萧条.md "wikilink")，在[冷戰中美國保守主義強調與蘇聯和共產主義的對抗](../Page/冷戰.md "wikilink")，並在1980年代初期在經濟上展開一連串撤銷管制的自由放任政策，反對[富兰克林·德拉诺·罗斯福的](../Page/富兰克林·德拉诺·罗斯福.md "wikilink")[新政](../Page/罗斯福新政.md "wikilink")。

[美國政治一直以来基本是](../Page/美國政治.md "wikilink")[两党制](../Page/两党制.md "wikilink")。两个政党之间虽然共同拥有一些基本的[意識形態和](../Page/意識形態.md "wikilink")[价值观念](../Page/价值.md "wikilink")，但也存在着许多分歧，尤其在面向变革方面，存在着一个相对支持变革，持[社會自由主义及](../Page/社會自由主义.md "wikilink")[進步主义倾向的政党](../Page/進步主义.md "wikilink")，称为[民主党](../Page/民主党_\(美国\).md "wikilink")；和一个相对反对变革，持保守主义倾向的政党，称为[共和党](../Page/共和黨_\(美國\).md "wikilink")。

共和党支持[小政府](../Page/小政府.md "wikilink")，反对政府干预[市场经济](../Page/市场经济.md "wikilink")，反对政府过大[公权力对](../Page/公权力.md "wikilink")[公民自由造成损害](../Page/公民自由.md "wikilink")，反對[槍械管制](../Page/槍械管制.md "wikilink")。虽然共和党被称为保守主义政党，但和传統保守主义还是不同的，传統保守主义倾向[經濟自由主义](../Page/經濟自由主义.md "wikilink")，但在社会议题上強烈支持[政教分離](../Page/政教分離.md "wikilink")，避免宗教组織介入政治，與現時共和黨受宗教組織勢力支持不同。这也證明了为什么保守主义在不同历史阶段和不同地區，都拥有不同的含义，特別是共和党在20世紀後存在不同的意識形態並轉變現今的保守派。

雖然保守派在兩大黨過去都有一定數量的派系存在，特別是民主黨1990年代前在南方仍存在不少保守派。但到了今天民主黨內的保守派早已失去影響力，目前幾乎所有的保守派都自認為共和黨支持者。在2000年和2004年，大約80%自稱為保守派的人都投票給了共和黨\[3\]\[4\]。2010年，在南方的民主黨保守派失去議席，並被共和黨保守派取代。

共和党在政治和理论上的基础，可以追溯到20世纪几位著名的古典自由主義思想家、经济学家：[弗里德里克·哈耶克](../Page/弗里德里克·哈耶克.md "wikilink")，[米爾頓·佛利民等](../Page/米爾頓·佛利民.md "wikilink")。哈耶克就自称是一个老辉格党人。只是相对于现代西方的[自由社会主义思潮](../Page/自由社会主义.md "wikilink")，他们坚守19世纪[自由主义传统](../Page/自由主义.md "wikilink")，反对[社会主义](../Page/社会主义.md "wikilink")，因此被称为保守主义。

在美國，自由主義一詞早已改變了原意，哈耶克認為涵義的改變是從羅斯福任內開始的，小羅斯福實行的新政在當時被貼上[社會主義和](../Page/社會主義.md "wikilink")[左翼的標籤](../Page/左翼.md "wikilink")，由於社會主義和共產主義等在美國不受歡迎，小羅斯福於是自稱為自由主義者，並重新定義。自從那時開始，「自由主義」一詞在美國改變了涵義，與原本18和19世紀的自由主義完全不同了。哈耶克便主張他並不是所謂的保守主義者，反而他才是真的自由主義者，而那些新自由主義者只是冒充者，他也因此一直拒絕放棄這種稱呼，但美國的自由主義者認為天生及社會的不平等已經妨礙個人自由，如缺錢念[公立大學等](../Page/公立大學.md "wikilink")，所以需要政府介入補助才可能達到人類真正的自由，自由主義在美國已成為左派的代名詞。

共和黨有許多不同的主流派系，也可以套用至各種的理念或意識形態，但共同點都是傳統保守主義的主張，認同[小政府](../Page/小政府.md "wikilink")、[自由貿易和不受政府干預的](../Page/自由貿易.md "wikilink")[市場經濟](../Page/市場經濟.md "wikilink")，強烈反對[社會主義](../Page/社會主義.md "wikilink")。

共和黨主張[經濟自由主義](../Page/經濟自由主義.md "wikilink")、傳統保守主義、古典保守主義，亦是傳統保守主義，反對在政府和社會制度上的激進變革，這種形式的保守主義其實是反意識形態的，因為其強調程序（穩定而不急躁的改革）高過特定結果（任何形式的理想政府）。對於經典保守主義而言，只要改變是經由正當的法治程序、而非經由革命或突然的變動，那麼不管最後的政府是屬於右派或左派都是正當的。自1930年代以來，成为共和党的主流保守派別，相信及認同[小政府及](../Page/小政府.md "wikilink")[自由貿易是作為共和黨人的基本信念](../Page/自由貿易.md "wikilink")。1980年代後，加入[新自由主義的](../Page/新自由主義.md "wikilink")[下滲經濟學](../Page/下滲經濟學.md "wikilink")。

社會保守主義為共和黨的主流，強調傳統的家庭社會價值觀，反對[墮胎及](../Page/墮胎.md "wikilink")[LGBT權利等](../Page/LGBT權利.md "wikilink")。

[新保守主義在美国在](../Page/新保守主義.md "wikilink")1990年代後出现的一种共和黨保守主义的派系，由于有别于共和党传统保守主义，因此称为“新保守主义”。新保守主义主要是从自由主义转变而来，反对20世纪60年代的自由派的激进变革，特別是民权思想趋于保守，从而形成新保守主义。他们的思想根源，和传统保守主义不一样，传统保守主义的哲学基础，是建立在[埃德蒙·伯克思想基础上的](../Page/埃德蒙·伯克.md "wikilink")。但新保守主义并不信奉伯克的思想。美國新保守主義者支持軍事干涉主义，倡導建立真正意義上的世界和平，也支持不計成本打擊世界上奉行「恐怖主義」與「包庇主義」的國家或地區，這就是具「先發制人」戰略的國家主義原則，也經常被人戲稱為「[國家恐怖主義](../Page/國家恐怖主義.md "wikilink")」，其典型正是[伊拉克戰爭](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")，在[小布什政府充份發揮作用](../Page/小布什.md "wikilink")。新保守主義受到[唐納·川普反對及抵制](../Page/唐納·川普.md "wikilink")。

宗教保守主義自1980年代為對抗左翼自由主義而崛起，開始滲入共和黨政治。以[基督教右派](../Page/基督教右派.md "wikilink")、[福音派](../Page/福音派.md "wikilink")、[天主教保守派及](../Page/天主教.md "wikilink")[摩門教為主](../Page/摩門教.md "wikilink")，強調美國的基督教文化傳統價值觀，應體現在國家政府中。

### 歐洲大陆

在歐洲大陸，保守主義的主流通常是以[基督教民主主義政黨為代表](../Page/基督教民主主義.md "wikilink")。這些政黨組成了[中間偏右](../Page/中間偏右.md "wikilink")[歐洲人民黨](../Page/歐洲人民黨.md "wikilink")──[欧洲议会裡的主要政黨聯盟之一](../Page/欧洲议会.md "wikilink")。

這些政黨通常是起源自19世紀末期和20世紀初期的[天主教政黨](../Page/天主教.md "wikilink")，擁護天主教教義的社會理念。隨著時間發展，保守主義及基督教民主主義成了他們的主要政治意識形態，天主教色彩也逐漸淡去，亦不再限制非基督徒加入，但基督教價值觀主張仍體現在政黨中。德國的[德国基督教民主联盟及其聯盟政黨](../Page/德国基督教民主联盟.md "wikilink")[拜恩基督教社会联盟都是屬於新教](../Page/拜恩基督教社会联盟.md "wikilink")-天主教背景結合的中間偏右基督教民主主義及保守主義政黨。[荷蘭的](../Page/荷蘭.md "wikilink")[基督教民主呼籲及](../Page/基督教民主呼籲.md "wikilink")[奧地利的](../Page/奧地利.md "wikilink")[奧地利人民黨也是中間偏右基督教民主主義及保守主義政黨](../Page/奧地利人民黨.md "wikilink")。

而在北歐，保守主義取党通常是由[自由保守主義的政黨例如](../Page/自由保守主義.md "wikilink")[瑞典的](../Page/瑞典.md "wikilink")[溫和黨](../Page/溫和黨.md "wikilink")、[挪威的](../Page/挪威.md "wikilink")[保守党](../Page/保守党_\(挪威\).md "wikilink")、[芬蘭国家联合党](../Page/芬蘭国家联合党.md "wikilink")、[冰島独立党和](../Page/冰島独立党.md "wikilink")[丹麦保守人民党為代表](../Page/丹麦保守人民党.md "wikilink")。在國內政策上，這些政黨通常支持市場為主的政策，一般也會從商業團體和白領職業階級獲得支持。而在國際上，他們則會支持[歐盟以及](../Page/欧洲联盟.md "wikilink")[北約協防的重要](../Page/北約.md "wikilink")。

一般而言，歐洲的保守派在許多社會和經濟議題上會比美國保守派採取更為溫和的態度，甚至偏向美國自由派。他們也較少反對[福利國家政策的那些目標](../Page/福利國家.md "wikilink")，雖然他們也會關心商業環境的發展。不過，不少歐洲保守派也採取了更進一步的自由放任[市場經濟政策](../Page/市場經濟.md "wikilink")，尤其是受到了-{zh-hans:撒切尔;zh-hk:戴卓爾;zh-tw:柴契爾;}-主義的影響。歐洲的保守派通常強調在政治上採取謹慎、溫和的態度，主張應以已經實踐過的做法為主，反對激進主義和未經實踐的社會實驗。對於高階文化和既定政治制度，如君主立憲政體的支持者也在歐洲保守派之間相當常見。主流的保守派政黨通常也堅定的支持歐盟。近年不少歐洲的保守派在[歐洲移民危機中](../Page/歐洲移民危機.md "wikilink")，堅決反對無限制的收容[穆斯林難民](../Page/穆斯林.md "wikilink")，以免影響歐洲的基督教文化傳統。歐洲的保守派政黨現也有與[右翼民粹主義政黨有一定程度的合作](../Page/右翼民粹主義.md "wikilink")。

### 香港

[香港](../Page/香港.md "wikilink")[建制派被認為偏向保守主義](../Page/建制派.md "wikilink")，特別是在經濟，政治及社會層面上，但建制派主要票源是具有[左派背景的](../Page/左派.md "wikilink")[民建聯和](../Page/民建聯.md "wikilink")[工聯會](../Page/工聯會.md "wikilink")，源自公屋及基層的支持，但建制派在中上產及較多富豪居住的選區同樣獲得較高支持。

### 中華人民共和國

[中国共产党在](../Page/中国共产党.md "wikilink")[毛泽东时代是一个](../Page/毛泽东.md "wikilink")[斯大林主义政党](../Page/斯大林主义.md "wikilink")，在[改革开放以后](../Page/改革开放.md "wikilink")，意识形态上採納了眾多的保守主義元素。这主要表现在社会及经济政策上逐渐[市场化](../Page/市场化.md "wikilink")，经济制度上类似于欧洲早期的资本主义（例如缺乏社会福利和独立工会，政府重视对工商业活动的管制与垄断），利用[爱国主义](../Page/爱国主义.md "wikilink")、[民族主义打壓與其對立的政治觀點](../Page/民族主义.md "wikilink")，并在努力在性伦理观念上使其看起來保守，以此來努力维持现状而反对根本的意識形態变革。中国大陆的部分[新儒家人士也将](../Page/新儒家.md "wikilink")[儒家思想中的保守主义成分与现实政治相结合](../Page/儒家思想.md "wikilink")，以帮助[中国共产党维稳和解决](../Page/中国共产党.md "wikilink")[意识形态上的出路](../Page/意识形态.md "wikilink")。

## 參考文獻

## 深入閱讀

  - [埃德蒙·伯克](../Page/埃德蒙·伯克.md "wikilink"). *Reflections on the
    Revolution in France*（《對法國大革命的反思》）, Hackett Publishing Company, Inc.
    October 1997: ISBN 0-87220-020-5 (paper).
  - Crunden, Robert, *The Superfluous Men: Critics of American Culture,
    1900-1945*, 1999. ISBN 1-882926-30-7
  - Paul E. Gottfried, *The Conservative Movement*, 1993. ISBN
    0-8057-9749-1
  - Ted Honderich *Conservatism*
  - Russell Kirk, *The Conservative Mind*, 7th Ed., 2001. ISBN
    0-89526-171-5
  - Russell Kirk, *The Politics of Prudence*, 1993. ISBN 1-882926-01-3
  - Jerry Z. Muller *Conservatism*
  - Robert Nisbet\] *Conservatism: Dream and Reality*, 2001. ISBN
    0-7658-0862-5
  - Noel O'Sullivan *Conservatism*
  - Roger Scruton *The Meaning of Conservatism*
  - Alexander Lee and Timothy Stanley *The End of Politics:
    Triangulation, Realignment and the Battle for the Centre Ground*
    (Politico's Publishing, 17th July 2006): ISBN 1-84275-174-3
    (hardcover)

## 外部連結

  - [James
    Kalb的保守主義FAQ](https://web.archive.org/web/20061001163503/http://turnabout.ath.cx:8000/node/3/#36)
  - [Conservatism](https://plato.stanford.edu/entries/conservatism/)
    Stanford Encyclopedia of Philosophy 01-08-2015
  - *Dictionary of the History of Ideas*: Conservatism at the University
    of Virginia. [美國保守主義](../Page/美國保守主義.md "wikilink")
  - 埃德蒙·伯克 著：[《對法國大革命的反思》全文](http://www.bartleby.com/24/3/)
  - [右派网（美国）](http://www.youpai.org)

## 參見

  - [古典自由主义](../Page/古典自由主义.md "wikilink")
  - [自由主义](../Page/自由主义.md "wikilink")
  - [自由意志主義](../Page/自由意志主義.md "wikilink")
  - [基督教民主主義](../Page/基督教民主主義.md "wikilink")
  - [保守主義政黨](../Page/保守主義政黨.md "wikilink")
  - [左派和右派](../Page/左派和右派.md "wikilink")
  - [基本教义派](../Page/基本教义派.md "wikilink")
  - [反動的修辭](../Page/反動的修辭.md "wikilink")

{{-}}

[C](../Category/主義.md "wikilink") [保守主義](../Category/保守主義.md "wikilink")

1.  Carl B. Cone, *Burke and the Nature of Politics*, University of
    Kentucky Press, 1957 ASIN B0006AV4NG
2.  <https://archive.is/20120717111543/www.americanchronicle.com/articles/viewArticle.asp?articleID=1689>
3.
4.